泛民自省？遲到好過無嘅

無啦啦扎醒，都要講兩句。

喺事前，識我嘅朋友，私下都講過我完全唔睇好人哥選情，因為我地啲票已經再催唔返出來。可以分幾個原因：

1. 泛民係要畀懲罰（呢個係泛民死忠都冇諗法冇票嘅人以外一致共識）
2. 好多人已經對政局失望到極點
3. 我地打慣比例代表制，已經返唔到去打制
單議席單票制
4. 民主派組織經營不足，形象已經嚴重落後。

不幸中之大幸：

1. 只係比姚松炎流失左12000票，比我想像中少
2. 李卓人+馮檢基得票少過陳凱欣，少左班盲毛係咁賴𠝹票論，冇人好賴

大形勢大氣氛下，好似有利民主派，但實際係完全不利嘅。派李卓人出來，其實係唔適合人選，落區就知道架啦，只係大敵當前，我地都要放低唔講，打左仗先。

人哥喺工運同議會其實有重要嘅貢獻，冇人可以否認到佢過往喺工運同議會嘅工作，但佢真係政治包袱太大，傷痕纍纍，太易畀人攻擊。議政經驗豐富係優點，亦係缺點。出元老，都係因為大家對佢有信任，可以壓住一啲不必要嘅人選糾紛，同埋大家都可以接受、妥協嘅人選，又覺得似係會贏到嘅人，呢個係人哥江湖地位同功力嘅彰顯，但某程度其實都唔係件好事。

今次選舉，咩選舉策略、樁腳出唔出齊票、有冇人放軟手腳，抑或咩屌票、焦土、白票呀，根本都唔係要檢討嘅野，呢啲都全部係無關痛癢嘅事。真正問題，係到底點樣做好整盤嘅抗爭策略，令到人心可以回歸、團結，走出低谷，令到唔同光譜、年齡可以重新互相理解、溝通同合作。當然，最好時機其實係311，但今日已經好難返到轉頭。成件事，最需要改變嘅係心態，唔好再高高在上啦，個啲民主派Good Old Days，派西瓜掛民主派牌頭就贏嘅日子已經一去不返啦。改變心態，將民主派啲劣習、惡習全部掃走，面對過往做錯嘅事，交代清楚，對歷史錯事負責同道歉，先有方法重新輕裝上路。

呢篇文章，可能好多人睇完都唔舒服，心諗：車，點解唔一早講。又或者，質疑我喺度破壞團結。上次補選，我輸左初選，係我完全要負責嘅問題，我連初選都贏唔到，冇資格話人。但今日處境唔同，冇人覺得我呢幾年會選（呢幾年都選唔到啦），官司開始都半隻腳入監房，咁咪講野大聲啲。而家民主派唔係需要咩自我慰藉，而係要痛定思痛，內部多啲有善意而具批判嘅批評，大鳴大放，同時面對住自己做錯嘅事，要負上應要負上嘅責任，唔好再避而不談，先可以重新出發。

呢十年參與社運期間，見證住民主派中興同衰落，我心入面有傷心、憤怒、失望嘅感受，偶爾都會有喜悅同滿意嘅情況，但呢幾年肯定係負面情緒比較多。我諗唔單係我，唔少戰友、普通市民都會咁諗。民主派輸選舉，唔一定係壞事，陳凱欣都只係近兩年任期，咪畀親中派試下喺議會全面控制，搞左啲乜出來，但更重要係，民主派到底知唔知點解愈選愈少票咁輸。

本土好、焦土好、白票好，佢地所有人都曾經走上街頭，本身好多人都試過同民主派坐同一條船，但點解佢地離棄民主派，就係因為太多民主派口是心非，表裡不一，表現、言行都令佢地失望，所以令佢地唔再信任泛民。我地幾時照顧好佢地感受？有冇諗過而家係發生咩事？

好，要檢討，就自己檢左先。喺呢幾年嘅運動入面，其實我有時都幾迷失，搞搞下又唔知自己想點，表現有時令好多身邊嘅人失望，甚至覺得我有私心，令到有好多人無法信任我。喺度，要同大家致歉，因為好多事都係我一手一腳摧毀人地對我嘅信任，做人唔夠坦誠，做事太過馬虎。初選輸左之後，其實我足足唔理事個幾月，頹到去極點，覺得做錯好多事，辜負左好多人努力同信任，唔識面對外面嘅人。去到而家，先叫稍稍好啲。

我好希望民主派中人可以放低歧見，藉失敗檢討自己，唔好再令親者痛，仇者快，同唔同光譜、世代嘅人坦誠相待，消除仇恨同隔膜。團結、信任，知易行難，但我仍然相信仲有可能。有啲膠同天真，但做人就應該係咁架啦。

太夜，打到有啲1999，請見諒。其實冇咩好沮喪，聽日又係新一日。晚安。

民主派要派啲後生上位喇

民主派會改？

會咩？

hmmm...楊岳橋？許智峯？
派啲後生上位呢層一定㗎喇
爭在點樣改善響本土派心目中嘅形象

講真我就覺得姚松炎（雖然唔係後生）
算係兩個陣營都接受到嘅人選

就算改已經太遲

民協何啟明嗰種
16年超區佢真係好 sharp

懲罰？
唔好諗到你有幾大能力啦
你有能力懲罰保皇狗先叫有能力用選票懲罰人
依加保皇狗上左去
你地玩完就真啦

遲到好過無嘅
始終希望泛民會改
唔係因為有乜期望
純粹因為睇票份上
本土派好難從外部拉攏死忠黃絲
如果泛民肯改的話，咁重新合作又點話
攬炒認真無意思

建制識進步，泛民下下呃飯食邊係路

如果呢番說話由一個無名無姓既人講一定比班泛民支持者追住咬、屌到化

建制有資源
接班好成功

泛民相對資源少
所以接班明顯好保守

yes
張秀賢自己都話自己準備坐監先大聲講

李卓人，馮檢基？1舊屎同2舊屎，唔食得唔得丫？

Anyone but 癈老ok?

"本土好、焦土好、白票好，佢地所有人都曾經走上街頭，本身好多人都試過同民主派坐同一條船，但點解佢地離棄民主派，就係因為太多民主派口是心非，表裡不一，表現、言行都令佢地失望，所以令佢地唔再信任泛民。我地幾時照顧好佢地感受？有冇諗過而家係發生咩事？"

True

佢地投票既表現係佢想同我地攬炒
唔係我地想同佢攬炒wo

無錯
我只係針對*假如*泛民認真改過嘅情境

呢條友未免睇得自己太高
係黃浩銘
袁海文打嘅話仲有多少說服力

衝就係鬼

當初姚生喺基哥受人迫退嗰陣有冇出聲先？

打篇文都要睇牌頭
d 飯民老屎忽仲係自視過高，不知悔改

叫佢地解釋下點解重要關頭會缺席同投贊成票

你期望佢點樣出聲法？

講句叫人尊重初選制度都得啦

今次無初選
同埋上次初選 係因為被DQ嘅唔係泛民
今次被DQ屬於劉小麗
咁劉小麗支持李卓人
政治倫理上講得過去嘅（當然實際效果係點就另一回事）

我講三月嗰埸